
%______________________________________________________________________________________________________________________
% @brief    LaTeX2e Resume for Francesco Santanastasio
\documentclass[10pt]{letter}
\setlength{\voffset}         {-2.0cm}
\setlength{\hoffset}         {-2.4cm}
\setlength{\textwidth}       {17.0cm}
\setlength{\textheight}      {24cm}


\pagestyle{empty}

% needed for customized page numbering
\usepackage{fancyhdr,lastpage}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
%\fancyfoot[R]{\footnotesize Page \thepage\ of \pageref{LastPage} }
\fancyfoot[R]{\footnotesize Francesco Santanastasio - Dichiarazione sostitutiva dell'atto di notorieta' per le pubblicazioni - Pag. \thepage\ di 1 }
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\begin{document}

{\large \sc \bf Francesco Santanastasio - Dichiarazione sostitutiva dell'atto di notorieta' per le pubblicazioni}

DICHIARAZIONI SOSTITUTIVE DELL'ATTO DI NOTORIETA' (art. 47 DPR 445/2000). 

MODALITA' ALTERNATIVE ALL'AUTENTICAZIONE DI COPIE (art. 19 DPR 445/2000). 

Il sottoscritto Santanastasio Francesco, 
nato a Roma il 9 Febbraio 1980, consapevole che, ai sensi dell'art. 76 del DPR 445/2000, le dichiarazioni mendaci, 
la falsita' negli atti e l'uso di atti falsi sono puniti ai sensi del codice penale e delle leggi speciali vigenti 
in materia, dichiara sotto la propria responsabilita' che le allegate copie delle seguenti pubblicazioni e documenti 
pubblici (12 in totale) e della tesi di dottorato sono conformi agli originali: 

\begin{center} \textit{Pubblicazioni} \end{center}

\begin{enumerate}

\item A.~Bartoloni {\it et al.},
  ``High voltage system for the CMS electromagnetic calorimeter,''
  Nucl.\ Instrum.\ Meth.\  A {\bf 582} (2007) 462.
  %%CITATION = NUIMA,A582,462;%%

\item P.~Adzic {\it et al.}  [CMS Electromagnetic Calorimeter Group],
  ``Intercalibration of the barrel electromagnetic calorimeter of the CMS
  experiment at start-up,'' JINST {\bf 3} (2008) P10007.
  %%CITATION = JINST,3,P10007;%%

\item S.~Abdullin {\it et al.}  [USCMS Collaboration and ECAL/HCAL Collaboration],
  ``The Cms Barrel Calorimeter Response To Particle Beams From 2-Gev/c To 350-Gev/c,''
  Eur.\ Phys.\ J.\  C {\bf 60} (2009) 359.
  %%CITATION = EPHJA,C60,359;%%

\item S.~Chatrchyan {\it et al.}  [CMS Collaboration],
  ``Commissioning of the CMS Experiment and the Cosmic Run at Four Tesla,''
  JINST {\bf 5} (2010) T03001

\item S.~Chatrchyan {\it et al.}  [CMS Collaboration],
  ``Measurement of the muon stopping power in lead tungstate,''
  JINST {\bf 5} (2010) P03007

\item S.~Chatrchyan {\it et al.}  [CMS Collaboration],
  ``Performance of the CMS hadron calorimeter with cosmic ray muons and LHC beam data,''
  JINST {\bf 5} (2010) T03012

\item S.~Chatrchyan {\it et al.}  [CMS Collaboration],
  ``Performance of CMS hadron calorimeter timing and synchronization using test beam, cosmic ray, and LHC beam data,''
  JINST {\bf 5} (2010) T03013

\item S.~Chatrchyan {\it et al.}  [CMS Collaboration],
  ``Identification and filtering of uncharacteristic noise in the CMS hadron calorimeter,''
  JINST {\bf 5} (2010) T03014

\item S.~Chatrchyan {\it et al.}  [CMS HCAL Collaboration],
  ``Study of various photomultiplier tubes with muon beams and Cherenkov light produced in electron showers,''
  JINST {\bf 5} (2010) P06002

%--------------------------------------------------------------------------------
\begin{center} \textit{Pubblicazioni (Proceedings) per conferenze} \\ \end{center}

\item F. ~Santanastasio, ``Prospects for Exotica Searches at ATLAS and CMS Experiments'', 
  Il Nuovo Cimento Vol.32 C, N.3-4 ncc9484 (2009)

\item F. ~Santanastasio, ``Searches with early data at CMS'', 
(19-23 Aprile 2010), PoS(DIS2010)206 (Proceedings of Science)

%--------------------------------------------------------------------------------
\begin{center} \textit{Documenti pubblici approvati dalla collaborazione CMS} \\ \end{center}

\item CMS Collaboration, 
  ``Search for Pair Production of First Generation Leptoquarks Using Events Containing Two Electrons and Two Jets Produced in pp Collisions at sqrt(s)=7 TeV'',
  CMS PAS EXO-10-005 (2010)

%--------------------------------------------------------------------------------
\begin{center} \textit{Tesi di dottorato} \\  \end{center}

\item F. Santanastasio, ``Search for Supersymmetry with Gauge-Mediated Breaking using high energy photons at CMS experiment'', Tesi di Dottorato presso l'Universita' degli Studi La Sapienza di Roma (2007)

\end{enumerate}

~\\
~\\
Luogo e Data .................................... \\ \\

Firma ......................................

\end{document}
