
%______________________________________________________________________________________________________________________
% @brief    LaTeX2e Resume for Francesco Santanastasio
\documentclass[10pt]{letter}
\setlength{\voffset}         {-2.0cm}
\setlength{\hoffset}         {-2.4cm}
\setlength{\textwidth}       {17.0cm}
\setlength{\textheight}      {24cm}


\pagestyle{empty}

% needed for customized page numbering
\usepackage{fancyhdr,lastpage}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
%\fancyfoot[R]{\footnotesize Page \thepage\ of \pageref{LastPage} }
\fancyfoot[R]{\footnotesize Francesco Santanastasio - Dichiarazione sostitutiva dell'atto di notorieta' per le pubblicazioni - Pag. \thepage\ di 1 }
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\begin{document}

{\large \sc \bf Francesco Santanastasio - Dichiarazione sostitutiva dell'atto di notorieta' per le pubblicazioni}

DICHIARAZIONE SOSTITUTIVA DELL'ATTO DI NOTORIETA' (art. 47 DPR 445/2000). 

Il sottoscritto Santanastasio Francesco, 
nato a Roma il 9 Febbraio 1980, consapevole che, ai sensi dell'art. 76 del DPR 445/2000, le dichiarazioni mendaci, 
la falsita' negli atti e l'uso di atti falsi sono puniti ai sensi del codice penale e delle leggi speciali vigenti 
in materia, dichiara sotto la propria responsabilita' che le allegate copie delle seguenti pubblicazioni 
sono conformi agli originali: 

\begin{enumerate}
\item S.~Abdullin {\it et al.}  [USCMS Collaboration and ECAL/HCAL Collaboration],
  ``The Cms Barrel Calorimeter Response To Particle Beams From 2-Gev/C To 350-Gev/C,''
  Eur.\ Phys.\ J.\  C {\bf 60} (2009) 359.
  %%CITATION = EPHJA,C60,359;%%
\item P.~Adzic {\it et al.}  [CMS Electromagnetic Calorimeter Group],
  ``Intercalibration of the barrel electromagnetic calorimeter of the CMS
  experiment at start-up,'' JINST {\bf 3} (2008) P10007.
  %%CITATION = JINST,3,P10007;%%
\item A.~Bartoloni {\it et al.},
  ``High voltage system for the CMS electromagnetic calorimeter,''
  Nucl.\ Instrum.\ Meth.\  A {\bf 582} (2007) 462.
  %%CITATION = NUIMA,A582,462;%%
\item S.~Chatrchyan {\it et al.}  [CMS Collaboration],
  ``Commissioning of the CMS Experiment and the Cosmic Run at Four Tesla,''
  JINST {\bf 5} (2010) T03001
\item S.~Chatrchyan {\it et al.}  [CMS Collaboration],
  ``Performance of the CMS hadron calorimeter with cosmic ray muons and LHC beam data,''
  JINST {\bf 5} (2010) T03012
\item S.~Chatrchyan {\it et al.}  [CMS Collaboration],
  ``Performance of CMS hadron calorimeter timing and synchronization using test beam, cosmic ray, and LHC beam data,''
  JINST {\bf 5} (2010) T03013
\item S.~Chatrchyan {\it et al.}  [CMS Collaboration],
  ``Identification and filtering of uncharacteristic noise in the CMS hadron calorimeter,''
  JINST {\bf 5} (2010) T03014
\item F. ~Santanastasio, ``Prospects for Exotica Searches at ATLAS and CMS Experiments'', 
  Il Nuovo Cimento Vol.32 C, N.3-4 ncc9484 (2009)
\item CMS Collaboration, 
  ``Search for Pair Production of First Generation Scalar Leptoquarks at the CMS Experiment,''
  CMS Physics Analysis Summaries, CMS-PAS-EXO-08-010 (2009) \\
  http://cdsweb.cern.ch/record/1196076/files/EXO-08-010-pas.pdf 
\item CMS Collaboration,
  ``Performance of Missing Transverse Energy Reconstruction in $\sqrt{s}=$ 900 and 2360 GeV pp Collision Data'',
  CMS Physics Analysis Summaries, CMS-PAS-JME-10-002 (2010) \\
  http://cdsweb.cern.ch/record/1247385/files/JME-10-002-pas.pdf

\end{enumerate}

~\\
~\\
Luogo e Data .................................... \\ \\

Firma ......................................

\end{document}
